\section{格子生成}
\subsection{格子生成ジョブスクリプト}
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={run2mesh.sh}]{../run/master/run2mesh.sh}
\input{gridGeneration-1.tex}
\clearpage
\begin{center}
\includegraphics[width=0.85\columnwidth]{../../../share/doc/fig/FX1000/node_type1.png}\\
                {\small Odysseyノード概要(出典:\cite{NagoyaUniversity_Flow_overview})}
\end{center}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    OdysseyのCPUであるA64FXには，
    12コアを有するCMG(コアメモリグループ)が4個あり，
    それぞれが8GiBのHBM2メモリに接続されている．
  \item
    スレッド並列とMPI並列のハイブリッド並列であれば，
    CMGを意識したMPIプロセスの配置をするべきである．
  \item
    しかしながら，
    OpenFOAMの並列計算手法はハイブリッド並列に対応しておらず，
    MPIのみで並列計算を行うフラットMPI並列である．
  \item
    メモリ帯域幅は1,024 GB/sと高速であるため，
    通常ノード内の全48コアに対してMPIプロセスを割り当てるほうが高速である．
\end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{格子生成ジョブの投入}
ジョブスクリプト\OFpath{run2mesh.sh}を\OFtool{pjsub}で投入する．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 格子生成ジョブの投入
pjsub run2mesh.sh
\end{lstlisting}
以下のコマンドにより，投入したジョブの状況を確認する．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ジョブの状況確認
pjstat
\end{lstlisting}
ジョブが実行状態になったら，
\OFthirdparty{tail}コマンドを用いて，ログのトレースを行う．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ログファイルのトレース
tail -f log.*
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{並列格子生成}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  \OFtool{blockMesh}\cite{4.3-mesh-generation-with-the-blockmesh-utility,PENGUINITIS-blockMesh}で解析領域を作成したので，
  次は\OFtool{snappyHexMesh}\cite{4.4-mesh-generation-with-the-snappyhexmesh-utility,PENGUINITIS-snappyHexMesh}で車両周りの格子作成，
  細分割領域の作成，
  境界層レイヤーの挿入を行う．
\item
  ここでは，
  \OFtool{snappyHexMesh}の格子生成設定について簡単に説明する．
\end{itemize}
\subsubsection{三角分割表面形状の定義}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  \OFtool{snappyHexMesh}の設定ファイル\OFpath{snappyHexMeshDict}の\OFkeyword{geometry}で形状の指定と細分割領域を定義する．
\item
  基本的な記述方法としては，形状の種類，形状の識別名，形状の領域を指定する．
\item
  形状の識別名は細分割や境界層の挿入のメッシュ操作の際に用いられる．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={28-35}]
{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\clearpage
\subsubsection{細分割領域の定義}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  本解析モデルでは車両周りの流れを捉えるために4段階の細分割領域を定義する．
\item
  車両に近づくにつれて細かくなるように，
  領域\OFkeyword{refinebox1}-\OFkeyword{refibebox4}を定義する．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={37-42}]{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/refinementRegions.png}\\[-5mm]
  \caption{領域の細分割}
  \label{領域の細分割}
\end{figure}
\clearpage
\subsubsection{特徴辺の細分割}
\label{subsec:特徴辺の細分割}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  前述した\OFtool{surfaceFeatureExtract}で抽出される特徴辺に対する分割レベルを設定する．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={81-87}]
{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/run/case-0/surfaceFeatureExtract.png}
\end{center}
\clearpage
\subsubsection{階段状格子の設定パラメータ}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  階段状格子を作成するために必要なメッシュ数の制限や格子間のレイヤ数に関するパラメータを設定する．
\item
  指定した細分割レベルまで細分割が進むように，
  \OFkeyword{maxLocalCells}や\OFkeyword{maxGlobalCells}は大きくしておく．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={67-74}]
{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\clearpage
\subsubsection{形状表面の細分割}
\label{subsec:形状表面の細分割}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  \OFkeyword{refinementSurfaces}で\OFkeyword{geometry}で定義した形状表面
  に細かいメッシュを作成する．
\item
  分割レベルをlevelで指定し，ベースメッシュの分割レベルを 0 として、
  1 上がるごとに 格子の辺を2分割する細分割を行う．
\item
  分割レベルは最小値と最大値を指定するが，なるべく同一にするほうが望ましい．
\item
  形状再現性や格子分解能を考慮して，必要に応じて分割レベルを調整する．
\item
  また，作成されるパッチ面の型定義やグループ化には
  \OFkeyword{patchInfo}を用いる．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={98-110}]
{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\clearpage
\subsubsection{領域の細分割}
\label{subsec:領域の細分割}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  \OFkeyword{refinementRegions}で\OFkeyword{gemetry}で定義した形状の細分化を行う．
\item
  細分割する領域を\OFkeyword{mode}で設定するが，
  指定した形状の内部(\OFkeyword{inside})，
  外部(\OFkeyword{outside})，
  距離(\OFkeyword{distance})を選択できる．
\item
  また，\OFkeyword{levels}に対して((距離 分割レベル))を指定する．
\item
  ここで，
  距離は\OFkeyword{mode}が\OFkeyword{distance}以外の時は，
  意味を持たない．
\end{itemize}
\vspace{-7.5mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={129-136}]
{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\vspace{-7.5mm}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.9\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/refinementRegions.png}
\end{center}
\clearpage
\subsubsection{解析領域の内部点指定}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  \OFkeyword{locationInMesh}で解析領域の内部点を指定する．
\item
  この点により定義した形状の内外判定が行われる．
\item
  格子生成の途中の段階に，
  この点が格子の界面や節点に一致すると，
  内外判定に失敗する場合がある．
\item
  格子の界面や節点に一致しないような点を選ぶ必要がある．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={166-166}]
{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\clearpage
\subsubsection{境界適合}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  \OFkeyword{snapControls}で境界適合過程の制御パラメータを指定する．
\item
  今回はデフォルトのままである．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={175-208}]
{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\clearpage
\subsubsection{レイヤー格子の設定}
\label{subsec:レイヤー格子の設定}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  \OFkeyword{addLayersControls}の\OFkeyword{layers}でレイヤーを挿入することができる．
\item
  主な設定パラメータは「レイヤ厚さ」，「レイヤ数」，「拡大比」である．
\end{itemize}
\vspace{-5mm}
\begin{minipage}{0.6\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/snappyHexMeshDict},linerange={213-236}]
{../run/master/system/snappyHexMeshDict}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.01\columnwidth}
  ~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.39\columnwidth}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/fig/layers.pdf}
\end{minipage}
\clearpage
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.85\columnwidth]{../../../share/AhmedBody/doc/run/case-0/layer.png}
  \caption{境界層レイヤー(車体表面5層，地表面3層)}
  \label{境界層レイヤー}
\end{figure}
\clearpage
\subsection{ログの確認}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  ジョブが終了したら，
  ジョブのエラー出力ファイル*.sh.[ジョブID].errや
  ジョブの標準出力ファイル*.sh.[ジョブID].outに，
  エラー等が出力されていない無い事を確認する．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ジョブのエラー出力と標準出力ファイルの確認
less run2mesh.sh.*.err
less run2mesh.sh.*.out
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  次に，
  \OFthirdparty{less}コマンドを用いて，
  \OFtool{snappyHexMesh}ログの確認を行う．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## snappyHexMeshのログ確認
less log.snappyHexMesh.*
\end{lstlisting}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={8-32}]{../../../share/AhmedBody/doc/run/case-0/log.snappyHexMesh}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  OpenFOAMのアプリケーションのログにおける
  \OFkeyword{nProcs}や\OFkeyword{Hosts}の出力が
  意図したプロセス数やノード数となっていない場合には，
  ジョブファイルの指定を確認する．
\end{itemize}
\clearpage
\begin{itemize}
\item
  パッチに付加されたレイヤの統計情報や，
  生成された全格子数，
  細分割レベル毎の生成格子数などの情報は，
  \OFtool{snappyHexMesh}のログの最後のほうに出力されるので，
  lessで最後の行に飛ぶGやb(後)，スペース(前)を押してログを確認する．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={2570-2577}]{../../../share/AhmedBody/doc/run/case-0/log.snappyHexMesh}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={2592-2598}]{../../../share/AhmedBody/doc/run/case-0/log.snappyHexMesh}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={2613}]{../../../share/AhmedBody/doc/run/case-0/log.snappyHexMesh}
\begin{tips}
  ほとんどのOpenFOAMのアプリケーションは，
  正常実行の場合，
  終了時にEndを出力する．
\end{tips}
\clearpage
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  \OFtool{checkMesh}のログにエラーが無い事を確認する．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## checkMeshのログ確認
less log.checkMesh.*
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={log.checkMesh},linerange={104}]{../../../share/AhmedBody/doc/run/case-0/log.checkMesh}
